%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=1cm]{geometry}
\usepackage{numprint}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{1920-pablo-listings}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\begin{center}
  {\large
Devoir surveillé
---
    \textsc{Dérivation}
  }

  \emph{Deux heures ; calculatrice autorisée.}
\end{center}

\begin{exercice}[Variations de fonctions]~
  \begin{enumerate}[(1)]
    \item \emph{Déterminer les variations des fonctions suivantes.}
      \begin{enumerate}[(a)]
        \item \emph{$f:x\mapsto\dfrac{2x}{x^2+1}$ définie sur $\mathbb R$.}
          Fait en classe.
        \item \emph{$g:x\mapsto\dfrac{4}{\sqrt{2x+3}}$ définie sur $]-\frac{3}{2}; +\infty[$.}
          $x\mapsto2x+3$ est une fonction affine, de coefficient directeur positif : elle est croissante. La fonction racine conserve les variations, donc $x\mapsto\sqrt{2x+3}$ est croissante. La fonction inverse inverse les variations, donc $x\mapsto\frac{1}{\sqrt{2x+3}}$ est décroissante, et $g$ aussi, car la multiplication par un réel positif ne change pas les variations.
      \end{enumerate}
    \item \emph{On souhaite déterminer les variations de la fonction $f$, définie
      sur $\mathbb R$ par $f:x\mapsto3-\sqrt{x^4-2x^3+x^2+1}$.}
      \begin{enumerate}[(a)]
        \item \emph{Montrer que la dérivée de la fonction $g:x\mapsto x^4-2x^3+x^2+1$
          est, pour $x\in{\mathbb R}$ : $g'(x)=4x(x-\frac{1}{2})(x-1)$.}
          Pour $x\in{\mathbb R}$, on a : $g'(x)=4x^3-2\times3x^2+2x=4x^2-6x-+2x$. En retrouve la même chose en développant l'expression $4x(x-\frac{1}{2})(x-1)$, donc l'égalité est démontrée.
        \item \emph{En déduire les variations de $g$.}
          Déterminons le signe de $g$.

          \hspace{-2em}\begin{tikzpicture}
            \tkzTabInit[lgt=3,espcl=2]
            {$x$ /1,
              $x$ /1,
              $x-\frac{1}{2}$ /1,
              $x-1$ /1,
            $4x(x-\frac{1}{2})(x-1)$ /1}%
            {$-\infty$,$0$,$\frac{1}{2}$,$1$,$+\infty$}%
            \tkzTabLine { ,-,z,+,t,+,t,+ }
            \tkzTabLine { ,-,t,-,z,+,t,+ }
            \tkzTabLine { ,-,t,-,t,-,z,+ }
            \tkzTabLine { ,-,z,+,z,-,z,+ }
          \end{tikzpicture}

          Nous en déduisons ses variations :

          \begin{tikzpicture}
            \tkzTabInit[lgt=1,espcl=2]{$x$/1,$g'(x)$/1,$g$/1}%
            {$-\infty$,$0$,$\frac{1}{2}$,$1$,$+\infty$}%
            \tkzTabLine { ,-,z,+,z,-,z,+ }
            \tkzTabVar{+/ ,-/ ,+/, -/, +/}%
          \end{tikzpicture}



        \item \emph{En déduire les variations de $f$.} On remarque que $f(x)=3-\sqrt{g(x)}$. La fonction racine conserve les variations, et la multiplication par un réel négatif (ici $-1$) les inverse, donc les variations de $f$ sont l'inverse des variations de $g$.

          \begin{tikzpicture}
            \tkzTabInit[lgt=1,espcl=2]{$x$/1,$f$/1}%
            {$-\infty$,$0$,$\frac{1}{2}$,$1$,$+\infty$}%
            \tkzTabVar{-/ ,+/ ,-/, +/, -/}%
          \end{tikzpicture}
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Tangentes]
  On considère les fonctions $f:x\mapsto3\sqrt{x}$ et
  $g:x\mapsto\frac{1}{2}x^3+1$, définies sur l'intervalle $[-1;+\infty[$.

      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
          \begin{axis}[
              %x=2em,
              %y=2em,
              axis equal,
              xtick={-1,0,...,6},
              ytick={0,1,...,10},
              %minor xtick={-8,-7,...,8},
              %minor ytick={-6,-5,...,6},
              %xmin=-1,
              %xmax=6,
              %ymin=0,
              %ymax=10,
              axis lines=middle,
              grid style={dotted,black},
              grid=both,
            restrict y to domain=-1:6]
            \addplot [thick, smooth,samples=100] {3 *x^0.5};
            \addplot [thick, smooth] {x^3/2+1};
            \addplot [thick, smooth] {3*x/2+3/2};
            \addplot [thick, smooth] {3*x/2};
            \draw[thick] (axis cs:-1,1) node[]{${\cal C}_g$};
            \draw[thick] (axis cs: 4.5,5.5) node[]{${\cal C}_f$};
            \draw[thick] (axis cs:.5,3) node[]{$T_f$};
            \draw[thick] (axis cs: 2,1) node[]{$T_g$};
          \end{axis}
        \end{tikzpicture}
      \end{center}

  \begin{enumerate}[(1)]
    \item \emph{Voir le graphique}
    \item $f'(x)=\frac{3}{2\sqrt{x}}$ et $g'(x)=\frac{3}{2}x^2$.
    \item L'équation de la tangente à $f$ au point d'abscisse $a$ est : $y=f'(a)(x-a)+f(a)$. Donc :
      \[T_f:y=f'(1)(x-1)+f(1)=\frac{3}{2}(x-1)+3=\frac{3}{2}x+\frac{3}{2}\].
      De même, pour $g$ :
      \[T_g:y=g'(1)(x-1)+f(1)=\frac{3}{2}(x-1)+\frac{3}{2}=\frac{3}{2}x\].
    \item \emph{Voir le graphique.}
    \item $T_f$ et $T_g$ ont même coefficient directeur, donc elles sont parallèles.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Application à la physique]
    \begin{enumerate}[(1)]
      \item \emph{Montrer que $c=\numprint{1024}$.} Au moment du lâcher, la
        pomme est à une altitude de \numprint[m]{1024}. Donc $z(0)=1024$, et
        $a\times0^2+b\times0+c=1024$. Donc $c=1024$.
      \item \begin{enumerate}[(a)]
          \item $z'(t)=2at+b$, donc $v(t)=2at+b$.
          \item La vitesse initiale nulle se traduit par $v(0)=0$, donc
            $2a\times0+b=0$, et $b=0$. Donc $v(t)=2at$.
          \item Puisque $b=0$, $z(t)=at^2+1024$.
        \end{enumerate}
      \item \numprint[s]{14,5} de chute signifie que la pomme atteint
        l'altitude 0 au bout de \numprint[s]{14,5}, donc $z(14,5)=0$. Ainsi,
        $a\times14,5^2+1024=0$, donc $a=-4,87$.
      \item $v(t)=2at=-9,74t$, donc $v'(t)=-9,74$. C'est une constante égale
        à $-g$, donc $g=9,74$.
    \end{enumerate}
    \emph{Remarque : Cette technique fonctionne réellement pour calculer $g$,
      mais, d'une part elle n'est pas très précise, et d'autre part il existe
      une autre méthode, avec un pendule, bien plus précise et simple à mettre en
      œuvre. Demandez plus d'information à votre professeur de physique.}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Fonctions homographiques]
  \begin{enumerate}[(1)]
    \item On note $u(x)=ax+b$ et $v(x)=cx+d$. Alors, $h(x)=\frac{u(x)}{v(x)}$, et :
      \[h'(x)=\frac{u'(x)v(x)-v'(x)u(x)}{v(x)^2}\]
      \[h'(x)=\frac{a(cx+d)-c(ax+b)}{(cx+d)^2}\]
      \[h'(x)=\dfrac{ad-cb}{(cx+d)^2}\].
    \item Si $ad=cb$, alors $h'(x)=0$ et la fonction $h$ est constante.
    \item Si $ad\neq cd$. Alors si $ad-cb>0$, $h'(x)$ est toujours positif,
      donc $h$ est croissante. Au contraire, si $ab-cd<0$, alors $h'(x)$ est
      toujours négatif, et $h$ est décroissante.
    \item
      \begin{lstlisting}[language=naturel,frame=lines]
      Lire a
      Lire b
      Lire c
      Lire d
      Si ab-cd = 0
      Alors
        Afficher "h est constante"
      Sinon
        Si ab-cd > 0
        Alors
          Afficher "h est croissante"
        Sinon
          Afficher "h est decroissante"
        FinSi
      FinSi
      \end{lstlisting}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
